%==============================================================================
% Questão 1
\chapter{}
% item a)
\section{}
Para que o sistema apresente amortecimento $\xi=\num{0.5}$ e
frequência natural $\omega_n = \SI{4}{\radian\per\second}$,
é preciso que os polos em malha fechada passem por
\begin{align*}
  p_{1,2} &= \omega_n \left(-\xi \pm i \sqrt{1-\xi^2}\right) \\
  &= 4 \left(-\num{0.5} \pm i \sqrt{1-\num{0.5}^2}\right) \\
  &\approx -2 \pm i\num{3.464}
\end{align*}
Como se nota na Fig.\ \ref{fig:li04ex01a}, o lugar das raízes
não passa pelos pontos desejados. Logo, nesta caso é impossível
alcançar o desempenho desejado apenas com controle proporcional.
\begin{figure}[hbt]
  \centering
  \includegraphics[width=120mm]{li04ex01a}
  \caption{Lugar das raízes para o controlador $\protect C(s)=K$}
  \label{fig:li04ex01a}
\end{figure}
%------------------------------------------------------------------------------
% item b)
\clearpage
\section{}
Deve-se traçar o lugar das raízes da função transferência do
controlador em série com a da planta, o que dá
\begin{align*}
  L(s) &= G(s)C(s) \\
       &= \frac{s-2}{s+1} \cdot \frac{1}{(s-2)(s+3)} \\
       &= \frac{1}{(s+1)(s+3)},
\end{align*}
sendo que o ganho $K$ na formulação do controlador $C(s)$ do
enunciado já será levado em conta pela construção do lugar das
raízes.

\begin{figure}[hbt]
  \centering
  \includegraphics[width=120mm]{li04ex01b}
  \caption{Lugar das raízes para o controlador proposto no
  item b).}
  \label{fig:li04ex01b}
\end{figure}

A figura \ref{fig:li04ex01b} mostra o lugar das raízes do
sistema $L(s)$. Desta vez é possível alcançar teoricamente o
desempenho desejado, pois o lugar das raízes passa pelos
pontos $p_{1,2}$. A figura mostra apenas o semiplano superior,
pois o lugar das raízes é sempre simétrico com relação ao
eixo dos números reais.

O ganho necessário para levar os polos aos pontos $p_{1,2}$
pode ser encontrado calculando-se
\begin{align*}
  K &= |L(p_1)|^{-1} \\
    &= \left| \frac{(p_1+1)(p_1+3)}{1} \right| \\
    &\approx |((-2+i3.464)+1)((-2+i3.464)+3)| \\
    &= |-1+i3.464| \cdot |1+i3.464| \\
    &= 3.605 \cdot 3.605 \\
    &= 13.00
\end{align*}
%------------------------------------------------------------------------------
\section{}
Apesar de o lugar das raízes do sistema apontar estabilidade do sistema
em malha fechada, o controlador por si só é instável, por possuir
um polo positivo. Assim, o sinal de saída de controle crescerá
infinitamente com o passar do tempo. Isso significa que a construção do
controlador é impraticável.
